\chapter*{Úvod}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}

S~rozvojem Internetu a obecně celého počítačového světa se stává čím dál tím snadněji dostupný audio-vizuální obsah. Takovýto obsah je v~dnešní době velmi důležitý a dá se říci, že hýbe světem. Této důležitosti si všimlo mnoho různých společností, kteří na nich založili svůj byznys. Příkladem za všechny budiž portál \textbf{YouTube}, který je dnes asi nejznámější službou poskytující svým uživatelům možnost nahrávat videa s~víceméně libovolným obsahem.

Zůstaňme u~videí a u~toho, že mohou být nahrávána z~celého světa a být dostupná komukoliv, s~čímž přichází i problém. Tím problémem není nic jiného než jazyková bariéra. Na Internetu je v~dnešní době neskutečné množství audio-vizuálního obsahu, který stojí za pozornost. Ale pokud neumíme jazyk, kterým se ve videu mluví, pak videu neporozumíme a pravděpodobně unikne naší pozornosti. Tento problém ale řeší titulkování \cite{titulky} a nebo dabování.

V~době bez Internetu byly přeložené filmy dostupné pouze oficiálními cestami, obvykle dabované. S~nástupem Internetu však přichází na řadu i neoficiální překlady videí, či filmů, které zajišťují buď jednotlivci, nebo komunita. Takovéto překlady jsou pak distribuovány pomocí titulkových souborů, které mohou být buď integrovány přímo do videa, nebo koexistovat spolu s~video souborem.

S~titulky bezesporu souvisí i jejich kvalita, u~oficiálních titulků by měla být bezpodmínečná. U~neoficiálních je však situace jiná, v~zásadě je nikdo nekontroluje a jak už bylo řečeno, tvoří je amatéři, kteří mají jejich tvorbu jako koníček. Pokud se budeme pohybovat pouze v~českém prostředí, pak je asi nejznámější webovou stránkou, kam je možné nahrávat titulky \url{http://www.titulky.com/}. Obsah tohoto webu tvoří komunita, což je stejný systém jako u~většiny jiných takto fungujících služeb.

Protože tedy dnes vzniká velké množství titulkového obsahu, který není nijak kontrolován (nebo minimálně), nebylo by od věci mít nějaký nástroj, který automaticky zkontroluje titulky a najde v~nich chyby. Tyto chyby pak mohou být jak v~samotném formátu, tak v~textu titulků. Nástroj zároveň může sloužit i jako ukazatel kvality titulků, kdy jednotlivé chyby mohou být ohodnoceny, čímž se získá určité skóre titulku, které je možné porovnávat s~ostatními.

Přesně takovýto nápad se zrodil v~seskupení \textbf{Khanova škola}. Ta se zabývá překladem výukových videí, které vznikají v~rámci \textbf{Khan Academy} a je, dá se říci, téměř profesionální organizací. S~tím souvisí i nutnost určité kvality titulků vytvářených právě v~rámci \textbf{Khanovy školy} a také dodržování určitých domluv a \uv{standardů}. Tím se samozřejmě vytvářené titulky liší od těch klasických, například k~filmům, kde autor nemusí dodržovat žádné konvence. V~rámci kontroly je tedy občas potřeba kontrolovat i specifičtější věci, jako například konvence v~matematických výrazech, číslo zapsané slovně, specifická maximální délka titulku a podobně.

\textbf{Khanovou školou} definovaný projekt byl pojmenován \textbf{heuristika titulků} a vypuštěn na \textbf{MFF} jako téma ročníkového projektu, případně bakalářské práce. Impulsem pro zadefinování projektu se stalo, jak už bylo řečeno, mít možnost automaticky kontrolovat kvalitu titulků k~výukovým videím, které se v~rámci \textbf{Khanovy školy} vytváří. Výsledná aplikace měla přijímat vstup ve formátu \textbf{SubRip} a výstupním formátem mělo být \textbf{XML} a \textbf{JSON}.

Charakter kontroly titulků souvisí jak se samotným formátem titulků, tak textu, který je v~titulcích umístěn. Tedy mohou se kontrolovat jak věci okolo toho, jak dlouho je titulek na obrazovce, jeho délka apod., tak věci ohledně pravidel, která by se měla dodržovat v~českém textu, či obecně textu. 

V~oficiálním zadání \cite{oficialzadani} bylo možno nalézt několik problémů, či chyb, které by výsledný program měl řešit, tedy analyzovat, hlásit chyby a případně opravovat. Mezi tyto problémy patřila například detekce špatných mezer, příliš dlouhého titulku, dále také detekce čísel zapsaných slovně, rozdělení dlouhého titulku na více řádků a nebo nalezení příliš mnoha doplňkových slov, či nalézt špatně napsané číslo.

K~těmto požadavkům pak po naimplementování první funkční verze řídící aplikace přibylo ještě: dořešení načítání parametrů příkazové řádky, vyřešení otázky kódování, hierarchičnost jednotlivých analyzujících modulů aplikace, vícevláknovost, \textbf{PHP} rozhraní a multiplatformnost. Také přibyly některé jednoduché detekční schopnosti jako detekce překrývajících se titulků a detekce malého písmena na začátku věty.


\section*{Khan Academy \& Khanova škola \cite{khanovaskola}\cite{khanacademy}}
\textbf{Khan Academy} je nezisková organizace založená Salmanem Khanem v~roce 2006, která se zaměřuje na vzdělávání moderními technologiemi, přesněji výukovými videi. Salman Khan je Američan, který vystudoval MIT a Harvard (obory matematika a informatika). Nápad na tvorbu výukových videí, které by byly dostupné odkudkoliv, komukoliv, získal při vysvětlování matematiky svojí sestřenici přes Internet pomocí \textbf{Yahoo's Doodle notepad}. Výuka sestřenice měla úspěch a Khan brzy dostával žádosti od dalších příbuzných hledající pomoc s~výukou dětí. V~té době se Khan rozhodl umisťovat videolekce na \textbf{YouTube} a zpřístupnit je komukoliv, kdo je bude potřebovat. V~roce 2009 opustil Khan svoje dosavadní zaměstnání a začal se plně věnovat aktivitě okolo \textbf{Khan Academy}. V~dnešní době je k~dispozici více než 6200 videolekcí pod její záštitou.

Obřího úspěchu \textbf{Khan Academy} v~Americe si všimlo mnoho lidí z~různých zemí po světě a díky tomu začaly vznikat různé jazykové mutace videí, které jsou buď doplněné titulky, nebo audio komentářem v~daném jazyce. Jednou z~takových mutací je i česká \textbf{Khanova škola}.

Ta vnikla zásluhou dobrovolníků, kteří v~roce 2011 začali překládat výuková videa \textbf{Khan Academy}. O~rok později vzniká občanské sdružení Khanova škola, které si dalo za cíl přeložit celý obsah \textbf{Khan Academy} do češtiny. To se jim zatím celkem úspěšně daří, v~současné době mají přeloženo okolo 2600 videí a spolupracují s~různými dabéry, kteří namluvili zhruba 100 videí.